{
    "question": "Tuliskan 3 penyebab atau dampak perubahan lingkungan (lingkungan menjadi rusak)    yang disebabkan oleh manusia terhadap keseimbangan ekosistem!\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>membuang sampah sembarangan</p><p>mencemari lingkungan</p><p>danembuang sampah di laut</p>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>-Membuang sampah sembarangan</p><p>-Penebangan hutan secara liar</p><p>-Limbah pabrik yg dibuang secara bebas</p><p></p><p>Maaf kalau salah</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "ornamen-berasal-dari-istilah-bahasa-yunani-kuno-ornare-yang-ber-847",
            "question": "Ornamen berasal dari istilah bahasa yunani kuno \"ornare\" yang berarti\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Jawaban:<strong> hiasan atau menghias </strong></p><p>Semoga membantu, selamat belajar :D</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Menghias, bisa juga disebut dekorasi atau hiasan</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Ornamen berasal dari kata \"ORNARE\" (Bahasa Latin) yang berarti menghias, bisa juga disebut dekorasi atau hiasan, sehingga ornamen sering disebut sebagai disain dekoratif atau disain ragam hias.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "cangkul-bajak-mesin-percetakan-adalah-alat-alat-yg-di-pakai-man-744",
            "question": "Cangkul, bajak ,mesin percetakan adalah alat alat yg di pakai manusiadlm membatunya untuk menghasilkan sesuatu bagi kehidupannya. peralatan ini di sebut",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>peralatan pertanian </p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>maaf kalau salah</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "rumah-yg-dinggunakam-sebagai-penyimpan-lunbung-adalah-347",
            "question": "Rumah yg dinggunakam sebagai penyimpan lunbung adalah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p> JAWABANYA:</p><p>(Jineng) Karna jineng adalah bagian dari bangunan tradisional di Bali yang digunakan sebagai tempat penyimpanan padi (lumbung)</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tokoh-quraisy-dari-bani-naufal-yg-bersedia-menjadi-pelindung-kepu-551",
            "question": "Tokoh quraisy dari bani naufal yg bersedia menjadi pelindung kepulangan nabi muhammad saw .dari thaif ke kota mekkah adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p> </p><p>Seorang tokoh Quraisy dari Bani Naufal yang</p><p>bersedia menjadi pelindung kepulangan Nabi</p><p>Muhammad Saw dari Thaif ke Makkah adalah Mu&#039;thim bin Ady</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ketua-umum-pertama-pimpinan-pusat-ipnu-adalah-739",
            "question": "Ketua umum pertama pimpinan pusat IPNU adalah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>KH. M. Tholhah Mansoer</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Ketua Umum Pertama IPNU adalah KH. M. Tholhah Mansoer yang terpilih dalam Konferensi Segilima yang diselenggarakan di Solo pada 30 April-1 Mei 1954 dengan melibatkan perwakilan dari Yogyakarta, Semarang, Solo, Jombang, dan Kediri.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bermacam-macam-bahasa-arabnya-394",
            "question": "Bermacam-macam bahasa Arabnya\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>banyak</p><p>semoga membantu</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Soalnya mna nih,kok kosong</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "adanya-pengajian-rutin-keagamaan-yang-dilakukan-oleh-pemimpin-cab-273",
            "question": "adanya pengajian rutin keagamaan yang dilakukan oleh pemimpin cabang Muhammadiyah merupakan salah satu misi gerakan ..... Muhammadiyah?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>reformasi</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>gerakan reformasi Muhammadiyah merupakan adanya pengajian rutin keagamaan yang dilakukan oleh pemimpin cabang Muhammadiyah,serta kegiatan agama lainnya yang termasuk dari cabang  kepemimpinan Muhammadiyah</p><p></p><p></p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pd-ii-di-eropa-mulai-tanggal-1-september-1929-ditandai-dengan-913",
            "question": "Pd ii di eropa mulai tanggal 1 september 1929 ditandai dengan\u2026\u00a0*3 points",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>serangan Jerman ke Polandia merupakan salah satu peristiwa yang terjadi pada 1 September 1929</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-tokoh-yang-berperan-dalam-sidang-ke-2-bpupki-518",
            "question": "Sebutkan tokoh yang berperan dalam sidang ke 2 bpupki",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Soekarno</p><p>Mohammad Hatta</p><p>Ki Hajar Dewantara</p><p>Raden Suleiman Effendi Kusumaatmaja</p><p>Samsi Sastrawidagda</p><p>Sukiman Wiryosanjoyo</p><p>Kanjeng Raden Mas Hario Sosrodiningrat</p><p>KH A Ahmad Sanusi</p><p>KH Wahid Hasyim</p><p>H Agus Salim</p><p>Raden Ashar Sutejo Munandar</p><p>Abdul Kahar Muzaki</p><p>Raden Mas Panji Surahman Cokroadisuryo</p><p>Raden Ruseno Suryohadikusumo</p><p>KH Abdul Halim Majalengka (Muhammad Syatari)</p><p>KRMT Ario Wuryaningrat</p><p>Ki Bagus Hadikusumo</p><p>KH Mas Mansoer</p><p>KH Masjkur</p><p>Agus Muhsin Dasaad</p><p>Liem Koen Hian</p><p>Mas Ari</p><p>Mas Sutarjo Kartohadikusumo</p><p>AA Maramis</p><p>Kanjeng Raden Mas Tumenggung Wongsonagoro</p><p>Mas Susanto Tirtoprojo</p><p>Mohammad Yamin</p><p>Raden Ahmad Subarjo</p><p>Raden Hindromartono</p><p>AR Baswedan</p><p>Raden Mas Sartono</p><p>Raden Panji Singgih</p><p>Raden Syamsudin</p><p>Raden Suwandi</p><p>Raden Sastromulyono</p><p>Yohanes Latuharhary</p><p>Raden Ayu Maria Ulfah Santoso</p><p>Raden Nganten Siti Sukaptinah Sunaryo Mangunpuspito</p><p>Oey Tiang Tjoei</p><p>Oey Tjong Hauw</p><p>Bandoro Pangeran Hario Purubojo</p><p>PF Dahler</p><p>Parada Harahap</p><p>Soepomo</p><p>Pangeran Ario Husein Jayadiningrat</p><p>Raden Jenal Asikin Wijaya Kusuma</p><p>Raden Abdul Kadir</p><p>Raden Abdulrahim Pratalykrama</p><p>Raden Abikusno Cokrosuyoso</p><p>RAA Purbonegoro Sumitro Kolopaking</p><p>Raden Adipati Wiranatakoesoema V</p><p>Raden Mas Margono Joyohadikusumo</p><p>RMTA Suryo</p><p>R Otto Iskandardinata</p><p>Raden Panji Suroso</p><p>Raden Ruslan Wongsokusumo</p><p>Raden Sudirman</p><p>Raden Sukarjo Wiryopranoto</p><p>Raden Buntaran Martoatmojo</p><p>Bendoro Pangeran Hario Bintoro</p><p>KRT Rajiman Wedyodiningrat</p><p>Tan Eng Hoa</p><p>Itibangase Yosio</p><p>Matuura Mitukiyo</p><p>Miyano Syoozoo</p><p>Tanaka Minoru</p><p>Tokonami Tokuzi</p><p>Itagaki Masumitu</p><p>Masuda Toyohiko</p><p>Ide Teitiroo</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Maaf Kalo Salah</p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-yang-dilakukan-umar-bin-khatab-untuk-membedakan-kaum-musli-169",
            "question": "Apakah yang dilakukan umar bin khatab untuk membedakan kaum muslim dengan kaum nasrani",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p></p><p>Jasa umar bin khattab yang dapat membedakan antara kaum islam dan kaum nasrani adalah adanya perlindungan spesial umat nasrani di kekafilahan mayoritas islam pada masa itu, yang jaminan kegamaan dijamin oleh kekafilahan, sehingga masyarakat beragama nasrani pada masa kekhafilan Umar dijamin, dan memiliki toleransi yang besar di kekafilahan yang mayoritas menganut agama islam</p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}